沖繩人還是日本人？ 95%以上當地人：沖繩人

作者：璽睿克蕾兒

沖繩－１４世紀～１９世紀時，曾稱作琉球，是一個完全獨立的王國。琉球王朝時期，當時的中國（約明朝、清朝時期）曾是琉球王國最大的貿易往來國，所以常常派節使向中國進貢或是經常接待中國的朝臣。因此，在沖繩你可以感覺到一股濃濃的中華文化氣息。

去過日本的人都知道，印象中的日本古城應該是這樣的感覺．．．

或是這樣．．．．

還是這樣．．．

但在沖繩你看到的古城是長這樣．．．．

不然就是像這樣的遺跡．．．．

非常的中國風。雖然對日本人來說這種古城是非常稀有珍貴的，但是可能對台灣人而言卻會覺得：「這不就平常的寺廟嗎？．．．」的錯覺產生，所以大部分台灣人對旅行社安排的首里城行程興致缺缺。而據說當時因為與中國的節使語言不通，所以才衍生出像是沖繩舞蹈和琉球舞等等的表演來表達款待之意，進而奠定了日後沖繩的文化基礎。

【日本、美國、台灣？空間錯亂的文化衝擊】

１９世紀琉球王國被合併於日本底下的一個縣。１９４５年二戰爆發，美軍佔領了沖繩，一直到１９７２年才歸還給日本。也因與日本合併才沒多久，日本文化還尚未根深蒂固，沖繩雖然是納入日本的一個縣，但卻因為受到中華文化的陶冶和美軍佔領所帶來的影響，讓沖繩反而變成一個不像日本、隨處可見中華文化和美式氣息的地方。口說日文、吃著中式料理，再看著一個個經過眼前的美國人，頓時真讓人有一種空間錯亂的感覺。

【沖繩麵、美式牛排、三層控肉？】

文化衝擊造成的影響最直接的當然就是飲食。

去過沖繩的朋友都知道，當地人最推薦的料理：沖繩麵（沖縄そば），這其實對日本本島人而言是一個相當大的衝擊，因為日本本島的そば是蕎麥麵，而且就像涼麵一樣是乾的，除非是湯的才會另外註明是有湯的蕎麥麵。但是沖繩的そば（如圖），是有湯的而且上面還有放一點蔥花和控肉，克蕾兒上次有吃過，其實味道就很像台灣的陽春麵，控肉雖然真的很好吃（嫩又入口即化不會膩），不過味道確實也跟台灣的控肉差不多。

大多數日本人不敢吃的豬腳，在沖繩的市場也蠻常見的。市場上也會像台灣一樣直接擺了一個豬頭在攤位上展示。

除了中式飲食，當然也有受到美軍影響的美式飲食。沖繩還有一道料理叫苦瓜炒豆腐，雖然說沒有確切的固定食譜，但很多沖繩人都會加一種源自美國叫SPAM的罐頭（SPAM是什麼？點我了解），苦瓜炒豆腐的日文是ゴーヤーチャンプル，據說ゴーヤー是源自於印尼語喔～也就是說沖繩當時琉球王國時期，除了中國也有跟東南亞國家進行貿易，所以不只美國和中國，也有受到其他國家的文化影響。

【沖繩、台灣傻傻分不清楚！】

沖繩也過農曆春節、端午節、清明節！！！

沖繩跟台灣相似的地方除了料理，民俗活動、傳統祭典等等也跟台灣息息相關。沖繩也有端午節，也有划龍舟！！不過他們是在新曆的５月５日；沖繩也過清明節，只是他們不是掃墓，他們是一群親朋好友在墓旁聚集野餐。（沖繩的墳墓跟台灣也是非常相似）

取代年節料理的「オードブル冷盤（前菜）」出現

說到過年就想到年菜，但沖繩吃的不是像日本本島一樣用美美的盒子裝盛的年節料理，取而代之的是許多小菜和前菜集合而成的大冷盤（肉丸子、蝦子、炸物等等的集合，總之就像一堆下酒菜），大夥兒和親戚一同在清明節或是中元節等等節慶都會吃這道料理，在一般超市都看得到上面寫著「寿」字的オードブル冷盤。

台灣夜市風格的神社廟會

沖繩的神社廟宇也是相當多的，參拜的客人也是不在話下。每個攤位的氛圍都像台灣的夜市一樣光彩奪目非常活潑。用燈泡裝飾的非常明亮的小吃攤，小吃攤旁邊還放置了很多店家的菜單項目寫著「羊肉湯」「沖繩麵」「豬腳」等等道地的沖繩料理。其中最特別的是，全日本大概只有沖繩在這個時候還會有賣冰的攤位出現吧？

其實當每個人問道：「你們是沖繩人還是日本人？」的時候大多數幾乎９５％以上的人都會說他們是沖繩人，因為畢竟他們被歸還給日本也才半世紀的時間，日式文化和習慣都尚未深植，老一輩的人甚至對日本本島還會有一些怨恨。曾經有網友在沖繩時遇到一位教師，那位教師當初要娶日本本島的妻子時，曾造成家人的嚴重反對。

第一句就錯晒
自從薩摩入侵琉球後琉球就唔係一個獨立國家
國王只係象徵性
最高領導人係琉球在番奉行
王國所有決策都要經那霸既琉球在番奉行所通過

琉球同福建本來就有交流

空手道係琉球人去福建學完拳返去創立

聽講過沖繩人想解放軍駐守多過美軍

咪撚戇鳩啦

沖繩－１４世紀～１９世紀時，曾稱作琉球，是一個完全獨立的王國。琉球王朝時期，當時的中國（約明朝、清朝時期）曾是琉球王國最大的貿易往來國，所以常常派節使向中國進貢或是經常接待中國的朝臣。因此，在沖繩你可以感覺到一股濃濃的中華文化氣息。

獨立王國
你當薩摩藩在番奉行所死，16xx個王室打輸比薩摩藩已經做咗花瓶

琉球独立運動ですか？
大丈夫です。日本は自由があります。つまり、日本では、「xx独立」と言うことは法律を違反しません。実に、琉球は独立できません。

攪唔掂台灣國？

我發現好多吹捧"琉獨"既華人都忽視既係
尚氏王國十四世紀初領土只有三分一個沖繩本島
唔夠四百平方公里
其餘九成都係靠侵略同屠殺佔領返嚟
例如佔琉球王國面積四成既奄美列島自古(超過八百年, 當時)就係日本領土
琉球襯日本戰亂發動侵略戰爭
用屠島戰略打左接近150年終於完全佔領
可惜呢個時候日本戰國時代已經快完結, 人地得閒對付你...
以中史標準日本入侵琉球等於外夷入侵中國某朝
然後幾十年後某朝中興, 收復失土再開地千里
呢D琉吹又唔會覺得有問題

台灣冇spam賣架咩
講到好似好奇特 冇人知係咩黎咁